%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2021-2022 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Compiler avec lualatex:
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{2122-pablo}
\usepackage{2122-pablo-paternault}
\usepackage{2122-pablo-math}

\usepackage[
  a5paper,
  includehead,
  margin=10mm,
]{geometry}
\usepackage{2122-pablo-header}
\fancyhead[L]{\textsc{Ch. 2 --- Polynômes}}
\fancyhead[R]{\textsc{1 --- Taux de variation}}

\begin{document}

\begin{definition*}
  Soit $f$ une fonction définie sur un intervalle $I$ de $\mathbb{R}$, et $a$ et $b$ deux nombres de l'intervalle $I$, distincts. Le \emph{taux de variation} de $f$ entre $a$ et $b$ est le nombre :
  \[
    \frac{f(b)-f(a)}{b-a}
  \]
\end{definition*}

\begin{exemple}
  Soit $f$ la fonction définie sur $\mathbb{R}$ par $f(x)=x^2+3$. Calculer le taux de variation de $f$ entre $2$ et $4$.
\end{exemple}

\begin{propriete*}[Interprétation graphique]
  Le taux de variation d'une fonction $f$ entre $a$ et $b$ est le coefficient directeur (la pente) de la droite entre les points de la courbe de $f$ d'abscisses respectives $a$ et $b$.
\end{propriete*}

\begin{definition*}
  Une fonction est dite \emph{monotone} sur un intervalle $I$ si elle est croissante sur $I$, ou décroissante sur $I$, ou constante sur $I$.
\end{definition*}

\begin{exemple}
  Tracer la fonction $f:x\mapsto x^2$ à la calculatrice. Est-elle monotone sur :
  \begin{enumerate*}[(a)]
    \item $\intervallef{2;7}$ ?
    \item $\intervallef{-2;3}$ ?
    \item $\intervalleif{0}$ ?
  \end{enumerate*}
\end{exemple}

\begin{propriete*}~
  \begin{enumerate}[$\bullet$]
    \item Une fonction $f$ est monotone sur un intervalle $I$ si et seulement si le signe de son taux de variations entre deux points de $I$ est constant (toujours le même).
    \item 
      \begin{enumerate}
        \item Si les taux de variation entre deux points de $I$ sont toujours positifs ou nuls, la fonction est croissante sur $I$.
        \item Si les taux de variation entre deux points de $I$ sont toujours négatifs ou nuls, la fonction est décroissante sur $I$.
        \item Si les taux de variation entre deux points de $I$ sont toujours nuls, la fonction est constante sur $I$.
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{propriete*}

\begin{exemple}
  On considère la fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}$ par :
  \[f(x)=-2x+5\]
  \begin{enumerate}
    \item Calculer le taux de variation de $f$ entre $a$ et $b$ quelconques, avec $a\neq b$.
    \item Que peut on en déduire ?
    \item Quelle est la nature de $f$ ? Comment aurait-on pu arriver à la même conclusion avec vos connaissances de seconde ?
  \end{enumerate}
\end{exemple}

\end{document}
